%\newcommand{\prefacename}{Предисловие}
\chapter*{\prefacename}
\markboth{\prefacename}{\prefacename}
\addcontentsline{toc}{schapter}{\prefacename}
\pagestyle{fancy}
\label{sec:Preface}

\p Аппарат родов структур был разработан группой французских математиков под коллективным псевдонимом <<Никола~Бурбаки>> в~\hbox{40-х} годах XX~в. Цель, поставленная Бурбаки, заключалась в~создании универсального способа описания (экспликации) математических объектов средствами теории множеств. Б\'ольшая часть современных на~тот момент разделов анализа, абстрактной алгебры и~топологии была изложена в~родах структур в~многотомном трактате Н.~Бурбаки <<Начала математики>>.

Основная идея школы концептуального анализа и~проектирования заключается в~использовании аппарата родов структур для описания нематематических предметных областей. Такое описание производится в~виде концептуальных схем~--- родов структур, снабжённых комментариями, указывающими на~соответствие между термами и~объектами описываемой предметной области. Одно из~главных приложений концептуальных методов~--- создание автоматизированных систем управления предприятиями с~использованием концептуальных схем.

Кафедра концептуального анализа и~проектирования (КАиП) Московского фи\-зи\-ко-тех\-ни\-чес\-ко\-го института готовит специалистов в~этой области с~1991 года. Однако систематическое изложение математического аппарата концептуальных методов до~сих пор представляет собой нерешённую задачу. Отчасти это имеет место из-за того, что оригинальное изложение аппарата родов структур, содержащееся в~книге Бурбаки \citeburb{Bourbaki1}, использует специфическую терминологию и~аксиоматику, отличающуюся от~принятой в~большинстве современных учебников по~логике и~теории множеств, что серьёзно затрудняет использование этой книги в~учебном процессе.

Настоящая книга, основанная на~семинарах, проводившихся автором на~кафедре КАиП МФТИ,~--- первая попытка строго изложить весь необходимый для построения аппарата родов структур материал, придерживаясь при этом терминологии и~аксиоматики стандартных учебников, таких, как \citelogic{Ersh04}, \citelogic{Lavrov04}, \citelogic{Kolm05}, и~многих других, что позволяет использовать её совместно с~другими учебными пособиями.

\p Что может служить отправной точкой изложения? Студенты, начинающие заниматься концептуальными методами, как правило, знакомы с~понятиями и~символикой математической логики и~теории множеств на~уровне, который требуется для усвоения стандартных программ высшей математики технического вуза. Кроме того, в~нашем распоряжении имеются программные продукты с~функциями синтаксического и~семантического контроля родоструктурных текстов концептуальных схем. Всё это облегчает освоение формального языка родов структур. Но~от~знакомства с~языком ещё далеко до~успешной практики создания концептуальных схем~--- точно так же, как от~знакомства с~синтаксическими конструкциями языка программирования далеко до~успешного программирования на~этом языке. В~процессе обучения требуется развить навыки преобразований логических формул и~теоретико-множественных выражений, что невозможно без хотя бы~базового знакомства с~математической логикой и~теорией множеств.

Разделы книги, посвящённые логике и~теории множеств, содержат элементарные сведения, которые необходимы в~процессе изложения и~обоснования аппарата концептуальных методов. Из~математической логики это (глава~\ref{chapter:logic}): исчисления высказываний и~предикатов, теоремы об~их~непротиворечивости и~полноте, а~также материал, направленный на~развитие навыков формального логического вывода и~эквивалентных преобразований логических формул. Приступая к~изучению теории множеств (глава~\ref{chapter:sets}), мы, таким образом, будем способны работать с~теорией множеств как с~аксиоматической теорией, используя формальный язык и~исчисление для построения доказательств теорем. Изучение отображений и~порядков позволяет не~только продемонстрировать основные результаты теории множеств, связанные с~мощностями и~порядковыми числами, но~и~познакомиться с~целым рядом стандартных родов структур (бинарными отношениями и~множествами множеств), способами их~определения и~их~свойствами.

Наконец, глава~\ref{chapter:struct} посвящена изложению аппарата родов структур. Затрагиваются вопросы синтаксиса биективно переносимых термов и~формул, приводятся примеры родов структур и~их~интерпретаций, описываются вывод структур и~операции над родами структур. Сведения глав~\ref{chapter:logic} и~\ref{chapter:sets} существенным образом используются для обоснования результатов главы~\ref{chapter:struct}.

Текст книги снабжён упражнениями для самоконтроля. Многие из~них были заимствованы из~других книг~--- в~этих случаях за~номером задачи следует библиографическая ссылка.

\p На~протяжении всего текста, если не~оговаривается особо, используются следующие обозначения:

\begin{enumerate}
	\item заглавные буквы латинского алфавита обозначают знакосочетания формального языка, имеющие характер высказываний или утверждений (формулы);
	\item буквы~$\Gamma$, $\mathcal T$ (возможно, с~индексами) обозначают наборы замкнутых формул;
	\item малые буквы латинского алфавита обозначают предметные переменные и~константы (в~главах~\ref{chapter:sets} и~\ref{chapter:struct} таковыми являются множества);
	\item малые буквы греческого алфавита обозначают знакосочетания формального языка, имеющие характер объектов (термы);
	\item знаками \beginproof\ и~\endproof\ отмечается начало и~конец доказательства;
	\item знак $\rightleftharpoons$ используется при вводе сокращающих обозначений и~заменяет слова <<есть по~определению>>;
	\item утверждения главы~\ref{chapter:sets}, зависящие от~аксиомы выбора, помечаются знаком \AC.
\end{enumerate}

Нумерация теорем и~лемм общая и~сквозная по~всей книге.
