\section{Аксиомы и~первые следствия}

\p Что такое множество? <<Под \emph{множеством} мы~понимаем соединение в~некое целое определённых хорошо различимых предметов нашего созерцания или нашего мышления (которые будут называться \emph{элементами} множества)\footnote{Г. Кантор. Труды по~теории множеств.~--- М.: Наука, 1985~--- 431~с. С. 173.}>>~--- пишет основатель теории множеств, Георг~Кантор\indCantor. Но, например, уже Феликс~Хаусдорф\indHausdorf\ в~\cite{Haus04} замечает, что <<пытаться давать множеству определения вида: \glqq множество есть объединение отдельных вещей в~одно целое\grqq\ или \glqq множество есть множественность, мыслимая как единство\grqq~--- значит определять то~же~самое при помощи того же~самого, если не~тёмное при помощи ещё более тёмного>>.

Множество, по-видимому, является основным, невыводимым понятием в~математике, подобно тому, как в~геометрии Евклида невыводимым является понятие точки. Множество тем более является основным понятием, что практически все математические конструкции, как мы~увидим, сводимы к~множествам.

Предположим, что объект~$x$ некоторым образом состоит из~объектов~$a$, $b$,~$c$\ldots\ произвольной природы и~что эти~объекты полностью определяют~$x$. В~этом случае мы~говорим, что~$x$~--- множество, $a$, $b$,~$c$\ldots~--- его элементы, и~$x = \{a, b, c\ldots\}$. При рассмотрении элемента по~отношению ко~множеству существенным является лишь факт вхождения или невхождения во~множество: такие понятия, \emph{как порядок элементов}, а~также \emph{число вхождений элемента} для множества самого по~себе отсутствуют. Так, можно сказать, что $\{a, b, c\} = \{c, a, b\} = \{c, b, a, c, c\}$. Факт вхождения элемента во~множество записывается следующим образом: $a \in x$ (<<$a$ принадлежит~$x$>>).

Примеры множеств: множество студентов МФТИ, множество страниц этой книги, множество натуральных чисел, множество точек евклидова пространства, множество функций действительного переменного. Эти простые примеры наводят на~мысль, что множеством можно считать любую совокупность объектов, выбранных по~определённому условию. Это, однако, не~совсем так, в~чём мы~вскоре убедимся.

\p Перейдём теперь к~формальному построению аксиоматической теории множеств, понимая термин \emph{теория} в~смысле, определённом на~с.~\pageref{def:theory}. Рассмотрим сигнатуру с~единственным двухместным предикатным символом~$\in$. Предикат~$\in(x, y)$, традиционно обозначаемый через~${x \in y}$, принимает значение~$\true$ в~случае, когда~$x$ является элементом множества~$y$. В~свою очередь~$x$ тоже может иметь элементы.

Будем говорить, что~$x$ является \emph{подмножеством} $y$ и~писать $x \subseteq y$, если все элементы~$x$ являются также элементами~$y$. Формально \[x\subseteq y \rightleftharpoons \forall t (t \in x \imp t \in y)\] (здесь и~далее знак $\rightleftharpoons$ означает <<есть по~определению>>: мы~будем пользоваться этим знаком для того, чтобы вводить сокращающие обозначения).

\begin{lemma} Отношение <<быть подмножеством>> рефлексивно $({\vdash x \subseteq x})$ и~транзитивно $(\vdash x \subseteq y \& y \subseteq z \imp x \subseteq z)$.\end{lemma}

\beginproof Для доказательства рефлексивности достаточно воспользоваться тавтологией $t \in x \imp t \in x$ и~правилом обобщения по~$t$.

Докажем транзитивность. Используя закон пронесения квантора всеобщности через конъюнкцию и~$\forall$-аксиому, имеем \[x \subseteq y \& y \subseteq z \imp (t\in x \imp t\in y)\&(t\in y \imp t \in z).\]

Заметим, что тавтологией является \[(t\in x \imp t\in y)\&(t\in y \imp t \in z)\imp(t\in x \imp t \in z).\]
Используя правило $\frac{A \imp B, B \imp C}{A \imp C}$, имеем \[x \subseteq y \& y \subseteq z \imp (t\in x \imp t \in z),\] и~по~$\forall$-правилу Бернайса $\vdash x \subseteq y \& y \subseteq z \imp x \subseteq z,$ что и~требовалось.\endproof

В дальнейшем в~доказательствах мы~будем опускать столь подробные ссылки на~правила формального вывода, предоставляя их~восстановление читателю.

\p Мы~будем говорить, что множества \emph{равны}, и~писать~$x =y$, если они состоят из~одних и~тех же~элементов, т.~е. если любой элемент~$t$ входит в~$x$ тогда и~только тогда, когда~$t$ входит в~$y$. Формально \[x = y \rightleftharpoons \forall t (t \in x \lequals t \in y).\]

Легко доказать, что \[x = y \sim x \subseteq y \& y \subseteq x.\]

Проверим, что это определение удовлетворяет стандартным свойствам равенства.

\begin{lemma}Равенство множеств рефлексивно $(\vdash x = x)$, симметрично $(\vdash x = y \imp y =x)$ и~транзитивно $(\vdash x = y \& y=z \imp x=z)$.\end{lemma}

\beginproof Рефлексивность: $x = x \sim x\subseteq x \& x\subseteq x$, но~последнее всегда истинно в~силу рефлексивности~$\subseteq$.

Симметричность: $x = y \sim x \subseteq y \& y \subseteq x \sim y \subseteq x \& x \subseteq y \sim y = x$.

Транзитивность: $x = y \& y=z \sim x \subseteq y \& y \subseteq x \& y \subseteq z \& z \subseteq y$, откуда в~силу транзитивности~$\subseteq$ следует $x \subseteq z \& z \subseteq x$, что и~требовалось.\endproof

\begin{exercise}\cite{Lavrov04}. Докажите, что если $x_1\subseteq x_2 \subseteq \ldots \subseteq x_n \subseteq x_n$, то $x_1 = x_2  = \ldots = x_n$.\end{exercise}

Достаточно ли~только что доказанных свойств для того, чтобы определённое нами равенство множеств полностью имело тот смысл, который мы~обычно вкладываем в~понятие <<равенство>>? Ещё нет. Если какие-то объекты равны, то~не~должно существовать способа их~различения, т.~е. для любой формулы~$A$ (возможно, содержащей~$x$ в~качестве параметра) должно быть доказуемо соотношение \[x = y \imp (A \imp (y\mid x)A).\]

Пока что для определённого нами отношения это недоказуемо. Действительно: мы~можем представить себе модель, в~которой множества, состоящие из~одних и~тех же~элементов, могут тем не~менее различаться между собой по~какому-нибудь дополнительному признаку~--- что, конечно, не~согласуется с~представлением о~том, что множество полностью задаётся набором своих элементов и~только им. Чтобы исключить такие некорректные интерпретации, вводится \emph{аксиома экстенсиональности}, или \emph{объёмности}, которая является первой в~списке аксиом теории множеств: \[\forall x \forall y (x = y \imp \forall z (x \in z \imp y \in z)).\]

Из этой аксиомы уже следует неразличимость множеств, состоящих из~одних и~тех же~элементов.

\begin{theorem}\label{theor:equality}Для любой формулы~$A$, возможно, содержащей~$x$ в~качестве параметра, из~аксиомы экстенсиональности выводится $x = y \imp (A \imp (y\mid x)A)$.\end{theorem}

\beginproof Случай, когда~$A$ не~содержит свободно~$x$, тривиален. Доказательство для случая, когда~$x$ является параметром~$A$, мы, как обычно, проведём индукцией по~построению формулы~$A$. При этом сначала мы~дополнительно предположим, что~$A$ не~содержит~$y$ свободно, т.~е. формула $(x \mid y)(y \mid x)A$ текстуально совпадает с~$A$.
\begin{enumerate}
	\item Атомарных формул с~участием~$x$ может быть всего два вида: $z \in x$ и~$x \in z$. В~первом случае базис индукции обеспечивается определением равенства, во~втором~--- аксиомой экстенсиональности.
	\item Формула имеет вид~$\neg A$. По~закону контрапозиции \[\neg A \imp \neg {(y\mid x)}A \sim {(y \mid x)}A \imp A.\] По~предположению индукции \[y = x \imp ({(y\mid x)}A \imp {(x\mid y)}{(y\mid x)}A).\] Воспользовавшись симметричностью равенства и~предположением об~отсутствии свободных вхождений~$y$ в~$A$, имеем $x=y \imp (\neg A \imp \neg {(y\mid x)}A)$, что и~требовалось.
	\item Формула имеет вид~$A \& B$. По~предположению индукции, имеют место соотношения \[x = y \imp (A \imp (y\mid x)A), x = y \imp (B \imp (y\mid x)B).\] Воспользовавшись схемой $(A\imp B) \imp((A\imp C) \imp(A\imp {B\&C}))$ и~дважды правилом modus ponens, имеем \[x = y \imp (A \imp (y\mid x)A) \& (B \imp (y\mid x)B).\] Воспользовавшись далее тавтологией \[(A \imp (y\mid x)A) \& (B \imp (y\mid x)B) \imp (A \& B \imp (y\mid x)(A \& B )),\] получим, что требовалось.
	\item Формула имеет вид $\forall z A$. По~предположению индукции \[x = y \imp (A \imp (y\mid x)A),\] что эквивалентно \[x = y \& A \imp (y \mid x) A.\] С~другой стороны, используя~$\forall$-аксиому и~удаляя, а~затем вводя конъюнкцию, имеем \[x = y \& \forall z A \imp x = y \& A,\] откуда \[x = y \& \forall z A \imp (y\mid x)A.\] Левая часть импликации не~содержит~$z$ свободно. Используя~$\forall$-правило Бернайса и~замену формулы на~эквивалентную, получаем \[x = y \imp (\forall z A \imp \forall z (y\mid x)A).\]
\end{enumerate}

Все прочие логические связки и~квантор существования выразимы через отрицание, конъюнкцию и~квантор всеобщности.
	
Теперь распространим доказательство на~случай, когда~$y$ является параметром~$A$. Выберем переменную~$z$, отличную от~$x$ и~такую, что~$z$ не~входит свободно в~$A$. В~этом случае формула $(z \mid y)A$ не~содержит~$y$ свободно и с~учётом~$\forall$-правила Бернайса \[x = y \imp \forall z((z \mid y)A \imp (y\mid x)(z \mid y)A).\]

Осталось воспользоваться~$\forall$-аксиомой с~подстановкой~$(y \mid z)$ к~правой части импликации и~соединить получившиеся импликации. В~силу выбора переменной~$z$ формула ${(y \mid z)}{(z \mid y)}A$ текстуально совпадёт с~$A$, а~формула ${(y \mid z)}{(y\mid x)}{(z \mid y)}A$~--- с~${(y\mid x)A}$.\endproof

Если присмотреться к~тому, как была использована аксиома экстенсиональности при доказательстве неразличимости равных множеств, то~можно прийти к~выводу, что с~тем же~успехом можно было бы~принять за~определение равенства условие $\forall z (x \in z \imp y \in z)$, а~свойство $x = y \imp x \subseteq y \& y \subseteq x$ считать аксиомой. %Последний подход даже обладает тем преимуществом, что позволяет вводить равенство для объектов, не~являющихся множествами (т.~е. таких объектов, что никакой другой не~является их~элементом). Впрочем, с~пересмотром наших представлений о~модели теории множеств это преимущество станет эфемерным.

Третий возможный подход состоит в~том, что вначале в~качестве предикатного символа вводится отношение равенства (знак~${=}$). Для равенства вводятся аксиомы рефлексивности, симметричности, транзитивности и~схема аксиом $x = y \imp (A \imp (y\mid x)A)$. В~результате получается так называемое <<исчисление предикатов с~равенством>>. Затем вводится второй предикатный символ~--- знак принадлежности~$\in$, а~также аксиома $x = y \lequals x \subseteq y \& y \subseteq x$. Все три подхода встречаются в~литературе, посвящённой теории множеств, и в~конечном итоге эквивалентны.


\p Наличие знака равенства в~формальной системе позволяет ввести квантор <<существования и~единственности>>, обозначаемый~$\exists!$. Смысл выражения~$\exists!xA$ (читается <<существует единственный~$x$ такой, что~$A$>>) заключается в~следующем: существует такой~$x$, что~$A$, и~все объекты, для которых~$A$, равны между собой. Формально \[\exists !xA \rightleftharpoons \exists x (A \& \forall y ((y\mid x)A \imp x =y)).\]

Ещё раз отметим, что формулы вида $\exists! x A$ могут быть введены только в~такой системе, в~которой тем или иным образом определено отношение равенства, поэтому они не~рассматривались нами при обзоре чистого исчисления предикатов.

\p Введём также сокращающие обозначения
\[\begin{array}{l}
x \notin y \rightleftharpoons \neg x \in y,\\
x \neq y \rightleftharpoons \neg x = y,\\
x \subset y \rightleftharpoons x \subseteq y \& x \neq y.\end{array}\]

В последнем случае ($x \subset y$) мы~говорим, что <<$x$ есть строгое подмножество~$y$>>. Чтобы различать $x \subseteq y$ и~$x \subset y$, мы~иногда в~случае $x \subseteq y$ будем говорить, что~$x$ является <<нестрогим подмножеством>> $y$. (Здесь очевидна аналогия между строгим и~нестрогим неравенством в~арифметике.)

\p Выше уже отмечалось, что в~соответствии с~нашей интуицией множество может быть задано некоторым логическим условием на~его элементы. Это условие может быть выписано в~виде синтаксически корректной формулы сигнатуры теории множеств. Например, если~$x$ и~$y$~--- некоторые известные нам заранее множества, то~мы~можем определить

\begin{itemize}
\item $p_x$~--- множество всех подмножеств~$x$~--- условием \[t \in p_x \lequals t \subseteq x,\]
\item $u_{xy}$~--- множество, образованное объединением элементов~$x$ и~$y$ по~условию \[t \in u_{xy} \lequals t \in x \vee t\in y,\]
\end{itemize}и~т.~д. и~т.~п.

На первый взгляд нет ничего неестественного в~том, чтобы предположить, что любая синтаксически корректная формула~$A$, содержащая~$x$ в~качестве свободной переменной, определяет множество, состоящее из~всех тех~$x$, на~которых~$A$ истинно. Для того чтобы обеспечить существование таких множеств, попробуем ввести следующую схему аксиом, называемую схемой аксиом неограниченного выделения: \[\exists y \forall z (z \in y \lequals A),\] в~которой~$A$ обозначает синтаксически корректную формулу теории множеств, не~содержащую~$y$ свободно.

Из этой схемы, в~частности, будет следовать существование пустого множества (множества без элементов), если в~качестве~$A$ взять тождественно ложное высказывание (например, $z\neq z$), и~множества всех множеств, если~$A$ тождественно истинна (например, $z=z$).

Докажем, что множество, существование которого обеспечивается схемой выделения, единственно.

\begin{lemma}\label{lemma:uniqueselect}Если для некоторой формулы~$A$, не~содержащей~$y$ свободно, выводима формула $\exists y \forall z (z \in y \lequals A)$, то~выводима также формула $\exists! y \forall z (z \in y \lequals A)$. \end{lemma}

\beginproof По~определению $\exists! y \forall z (z \in y \lequals A)$ означает \[\exists y (\forall z (z \in y \lequals A) \& \forall t (\forall z (z \in t \lequals A) \imp \forall u (u \in y \lequals u \in t))).\]

Имея в~виду правило вывода \[\frac{\exists x A, A \imp B}{\exists x B}\] (обоснуйте его самостоятельно), достаточно доказать, что \[\forall z (z \in y \lequals A) \imp \forall t (\forall z (z \in t \lequals A) \imp \forall u (u \in y \lequals u \in t)).\]

Имея в~виду тавтологию $A \imp (B\imp C) \sim A\&B \imp C$ и~$\forall$-правило Бернайса, достаточно доказать, что \[\forall z (z \in y \lequals A) \& \forall z (z \in t \lequals A) \imp \forall u (u \in y \lequals u \in t).\]

Имея в~виду тавтологию $(A \lequals C) \& (B \lequals C) \imp (A \lequals B)$, достаточно доказать, что \[\forall z (z \in y \lequals A) \& \forall z (z \in t \lequals A) \imp (u \in y \lequals A) \&(u \in t \lequals A).\]

Но последнее уже нетрудно сделать, используя соответствующие схемы логических аксиом. Переписав наши рассуждения в~обратном порядке, получим формальный вывод для $\exists! y \forall z (z \in y \lequals A)$, что и~требовалось.\endproof

Аксиому экстенсиональности вместе со~схемой аксиом неограниченного выделения иногда называют <<наивной теорией множеств>>. Несмотря на~<<интуитивную приемлемость>> входящих в~неё утверждений, эта система аксиом противоречива (в~смысле, определённом на~с.~\pageref{def:inconsis}) и~потому не~может быть использована для построения корректной формальной теории.

Примем в~качестве~$A$ формулу~$x \notin x$. Множество, существование которого должно обеспечиваться схемой, назовём \emph{множеством Рассела\indRussell} и~обозначим буквой~$R$. Из~определения следует, что~$R$ должно состоять из~элементов, которые не~содержат сами себя в~качестве элемента. Используя соответствующую тавтологию, устанавливаем, что

\[\exists R \forall x (x \in R \lequals x \notin x) \sim \exists R \forall x \neg (x \in R \lequals x \in x).\]

От последней формулы можно вывести импликацию к~$\exists R \neg (R \in R \lequals R \in R)$, что эквивалентно \[\neg \forall R (R \in R \lequals R \in R).\] Но~$R \in R \lequals R \in R$~--- тавтология, и~по~закону обобщения \[\forall R (R \in R \lequals R \in R).\]

Мы получили противоречие, из~которого теперь можно вывести какую угодно формулу.

\label{def:RusselParadox}Рассуждая содержательно, мы~приходим к~противоречию таким образом: пусть~$R$~--- множество всех~$x$, таких, что~$x$ не~содержит себя в~качестве элемента. Содержит ли~$R$ себя в~качестве элемента? Как положительный, так и~отрицательный ответ на~этот вопрос будет противоречить определению~$R$, откуда мы~заключаем, что такого множества попросту не~может существовать. Следовательно, не~может существовать и~модели теории множеств, в~которой выполнялась~бы~аксиома $\exists R \forall x ({x \in R} \lequals {x \notin x})$ и, как следствие, порождающая её схема $\exists z \forall x ({x \in z} \lequals A)$. По~этой причине схему неограниченного выделения следует отвергнуть.

Это противоречие (называемое \emph{парадоксом Рассела\indRussell} по~фамилии логика, открывшего его в~1901~г.), несмотря на~свою простоту, было отрыто уже после того, как стали известны другие противоречия <<наивной>> теории множеств, в~настоящее время именуемые \emph{парадоксом Бурали--Форти\indBuraliForti} (1897~г.) и~\emph{парадоксом Кантора\indCantor} (1899~г.). Для их~изложения, однако, требуется ряд нетривиальных понятий и~теорем теории множеств, поэтому мы~рассмотрим их~позже (см.~с.~\pageref{def:CantorParadox} и~с.~\pageref{def:bfparadox}).

Популярная формулировка парадокса Рассела традиционно называется <<задачей парикмахера>> и~звучит так: <<Одному деревенскому парикмахеру приказали \glqq брить всякого, кто сам не~бреется, и~не~брить того, кто сам бреется\grqq. Должен ли~парикмахер брить самого себя?>> Другой вариант: <<В одном государстве вышел указ: \glqq Мэры всех городов не~должны жить в~своих городах и~должны жить в~столице.\grqq\ Где должен жить мэр столицы?>> Какие бы~решения не~приняли деревенский парикмахер и~мэр столицы~--- они нарушат приказ. Причина в~том, что эти приказы (как и~схема аксиом неограниченного выделения) внутренне противоречивы, хотя на~поверхностный взгляд так может не~показаться.

%Церм\'ело
\p Итак, схема аксиом неограниченного выделения <<чересчур сильна>>: её следствиями являются противоречивые утверждения (в~частности, те, что были открыты Расселом, Кантором, Бурали--Форти). Что следует предложить взамен? Признанный подход заключается в~том, чтобы отказаться от~произвола в~построении формулы-условия~$A$ и~рассматривать только некоторые заранее определённые классы условий. Этих классов условий, однако же, должно быть достаточно, чтобы образуемые с~их~помощью множества могли обеспечивать математические рассуждения.

В 1908~г.~Э.~Церм\'ело\indZermelo\ предложил систему аксиом теории множеств, основанную на~этой идее. Позднее система Цермело была доработана А.~Френкелем, и~окончательный результат получил название \emph{теории множеств Цермело--Френкеля}. В~настоящий момент эта система аксиом является общепризнанным основанием теории множеств.

Тем не~менее одна из~предложенных Цермело и~Френкелем\indFraenkel\ аксиом~--- аксиома выбора~--- до~сих пор вызывает полемику. С~одной стороны, эта аксиома существенно упрощает доказательства ряда фундаментальных математических теорем. С~другой стороны, из~аксиомы выбора вытекают некоторые довольно <<экзотические>> следствия, среди которых~--- существование неизмеримых по~Лебегу множеств (пример Витал{\'и}), <<парадокс>> Банаха\indBanah--Тарского\indTarski\ (шар может быть разрезан на~конечное количество неизмеримых частей, из~которых можно затем составить два шара, равных исходному) и~т.~д. (см., напр., \citesets{Kazim2000}, доступное изложение этих утверждений с~доказательствами содержится также в~брошюре \citesets{Yash2002}). Как показали Гёдель\indGoedel\ и~Коэн\indCohen\ (см., напр., \citesets{Jech1973}, \citesets{Cohen1969}), ни~аксиома выбора, ни~её отрицание не~могут быть выведены из~других аксиом системы Цермело--Френкеля.

Принятой на~сегодняшний день практикой является различение теорем, которые могут быть получены без помощи аксиомы выбора, и~теорем, для доказательства которых аксиома выбора существенна (или, по~крайней мере, неизвестно доказательство, не~использующее аксиому выбора). Система аксиом Цермело--Френкеля без аксиомы выбора обозначается сокращением ZF, с~аксиомой выбора~--- ZFC (буква C от~англ. choice~--- выбор). Выводимость формулы~$A$ из~аксиом ZF и~ZFC обозначается как $\mathrm{ZF}\vdash A$ и~$\mathrm{ZFC}\vdash A$ соответственно. Разумеется, если $\mathrm{ZF}\vdash A$, то~$\mathrm{ZFC}\vdash A$, но~не~обязательно наоборот.

Полный список системы аксиом ZFC выглядит следующим образом:

\begin{enumerate}

\item \emph{Аксиома экстенсиональности.} $\forall x \forall y (x = y \imp \forall z (x \in z \imp y \in z))$.

\item\label{ZFC:powerset} \emph{Аксиома множества всех подмножеств.} Для любого множества~$x$ существует множество всех его подмножеств, называемое также \emph{мно\-жес\-твом-сте\-пенью}~$x$: $\forall x \exists u \forall z (z \in u \lequals z \subseteq x)$.


\item\label{ZFC:sumset} \emph{Аксиома суммы.} Для любого множества~$x$ существует множество~$u$, такое, что все элементы~$u$ являются элементами элементов~$x$: $\forall x \exists u \forall z (z \in u \lequals \exists v (z \in v \& v \in x))$.

\item\label{ZFC:subst} \emph{Схема аксиом подстановки.} Если~$v$~--- множество, а~формула~$A$ определяет двухместный предикат от~$z$ и~$x$, то~существует такое множество~$u$, что~$z \in u$ тогда и~только тогда, когда существует такое~$x \in v$, что~$A$~--- истинно, и~для этого~$x$ существует лишь одно~$w$, такое, что~$(w\mid z)A$~--- истинно. Формально для всякой формулы~$A$, не~содержащей~$u$ и~$v$ свободно, но, возможно, содержащей~$x$ и~$z$ свободно, выполняется $\forall v \exists u \forall z (z \in u \lequals \exists x (x \in v \& A \& \forall w ((w\mid z)A \imp z = w)))$.

\item\label{ZFC:fund} \emph{Аксиома регулярности, или фундирования.} Всякое непустое множество~$x$ содержит такой элемент~$y$, что~$x$ и~$y$ не~содержат общих элементов: $\forall x (\exists z \ z \in x \imp \exists y (y \in x \& \forall u \neg(u \in y \& u \in x)))$.


\item\label{ZFC:inf} \emph{Аксиома бесконечности.} Существует такое множество~$u$, что его элементом является пустое множество (множество без элементов), и, кроме того, если какой-либо элемент~$z$ принадлежит~$u$, то~множество, образованное объединением элементов~$z$ и~одноэлементного множества~$\{z\}$, также принадлежит~$u$: $\exists u (\forall z (\forall x \neg x \in z \imp {z \in u}) \& \forall z ({z\in u} \imp \forall v (\forall x ({x \in v} \lequals {x \in z} \vee {x = z}) \imp {v \in u})))$.

\item\label{ZFC:choice} \emph{Аксиома выбора.} Для любого семейства (множества непустых множеств), такого, что любые два множества этого семейства не~имеют общих элементов, существует множество, содержащее ровно по~одному элементу из~каждого множества исходного семейства: $\forall x (\forall y \forall z (y \in x \& z \in x \imp (\exists v\ v \in y \& (\exists u (u \in z \& u \in y) \imp z = y))) \imp \exists u \forall t (t\in x \imp \exists v \forall w (v = w \lequals w \in u \& w \in t)))$.
\end{enumerate}

Система ZFC определена.

Сразу заметим, что аксиомы~\ref{ZFC:powerset},~\ref{ZFC:sumset} и~схема~\ref{ZFC:subst} являются частными случаями схемы неограниченного выделения (мы~надеемся, читатель уже понимает, что стоящие впереди кванторы всеобщности в~данном случае не~играют роли). Следовательно, к~этим формулам применима лемма~\ref{lemma:uniqueselect}, в~соответствии с~которой кванторы~$\exists u$ в~них могут быть заменены на~$\exists!u$.

Сформулированные в~следующей теореме следствия схемы~\ref{ZFC:subst} настолько важны с~практической точки зрения, что их~зачастую включают в~число аксиом ZF, хотя в~действительности они являются выводимыми утверждениями. Ко~всем им~тоже применима лемма~\ref{lemma:uniqueselect}, так что кванторы~$\exists u$ в~них могут быть заменены на~$\exists!u$.


\begin{theorem}\label{th:addzfaxioms}Следствием аксиом ZF~1, 2, 4 являются
\begin{itemize}
	\item Схема аксиом ограниченного выделения. Для всякой формулы~$A$, не~содержащей~$u$ свободно, но, возможно, содержащей~$z$ свободно, $\forall x \exists u \forall z ({z \in u} \lequals {z \in x} \& A)$.
	\item Аксиома пустого множества. Существует множество, не~содержащее элементов: $\exists u \forall z \neg\ z \in u$.
	\item Аксиома пары. Если~$x$, $y$~--- множества, то~также существует множество, единственными элементами которого являются~$x$ и~$y$: $\forall x \forall y \exists u \forall z ({z \in u} \lequals {z = x} \vee {z = y})$.
\end{itemize}
\end{theorem}

\beginproof
 1. \emph{Схема аксиом ограниченного выделения}. Подставим в~схему подстановки формулу вида~$A\& z = x$, где~$A$ не~содержит~$z$, $u$, $v$ свободно, но, возможно, содержит~$x$: \[\forall v \exists u \forall z (z \in u \lequals \exists x (x \in v \& A \&z=x \&\forall w (A \& w = x \imp z = w))).\]

 Покажем, что из~этой формулы следует схема ограниченного выделения. Прежде всего <<избавимся>> от~той части формулы, что следует за~квантором~$\forall w$. Заметим, что $\vdash A \& z = x \imp (A \& w = x \imp z = w)$, т.~к. последнее утверждение эквивалентно $A \& w = x \& z = x \imp z = w$, что выводимо из~транзитивности и~симметричности равенства.

 Воспользовавшись тем фактом, что если $\vdash A\imp B$, то~$A\&B \sim A$, и~заменой подформулы на~эквивалентную, получаем, что исходная формула эквивалентна \[\forall v \exists u \forall z (z \in u \lequals \exists x (x \in v \& A \&z=x )).\]

 Это уже почти схема ограниченного выделения. Теперь достаточно показать, что \[\exists x (x \in v \& A \&z=x ) \sim z \in v \& (z\mid x)A.\]

 Обозначим формулу $x \in v \& A$ через~$A'$.

 В~одну сторону: $\vdash z = x \imp (A' \imp (z \mid x) A')$~--- теорема~\ref{theor:equality}, $\vdash z = x \& A' \imp (z \mid x) A'$~--- эквивалентно предыдущему, $ \vdash \exists x (z = x \& A') \imp (z \mid x) A'$~--- $\exists$-правило.

 В~обратную сторону: $\vdash z = z \& (z\mid x) A' \imp \exists x (A' \& z = x)$~--- $\exists$-схема, $\vdash z = z \imp ( (z\mid x) A' \imp \exists x (A' \& z = x))$~--- эквивалентно предыдущему, $\vdash {(z\mid x) A'} \imp \exists x (A' \& z = x)$~--- modus ponens.

 2. \emph{Аксиома пустого множества.} Подставим в~только что доказанную схему аксиом ограниченного выделения формулу~$z \neq z$: \[\forall x \exists u \forall z (z \in u \lequals z \in x \& z \neq z).\]

 Заметим, что $\vdash \forall z (z \in u \lequals z \in x \& z \neq z) \imp (z \in u \imp z \neq z)$.

 По~схеме сведения к~противоречию \[(z \in u \imp z = z) \imp ((z \in u \imp z \neq z) \imp \neg\ z \in u).\]

 Но~$z =z$, поэтому $z \in u \imp z = z$ и~\[(z \in u \imp z \neq z) \imp \neg\ z \in u.\]

 По~правилу $\frac{\exists x A, A \imp B}{\exists x B}$ имеем \[\exists u \forall z \neg\ z \in u,\] что и~требовалось. Заметим, что <<ограничивающее>> множество~$x$ при доказательстве <<потерялось>>. Однако если бы~мы~попытались вместо~$z \neq z$ в~схему ограниченного выделения подставить формулу~$z=z$, то~вместо множества всех множеств получили бы~всего лишь множество, равное~$x$.

 3. \emph{Аксиома пары} таким же~прямым образом может быть доказана на~основании аксиомы множества-степени и~схемы подстановки. Мы~не~будем останавливаться на~её формальном доказательстве, намётки которого будут приведены на~с.~\pageref{pairproofdraft}.\endproof

\begin{exercise}Объясните разницу между утверждениями <<множество~$x$ пусто>> и~<<множество~$x$ не~существует>>.\end{exercise}

\p \label{theme:regularity}Для того чтобы лучше понять смысл аксиомы фундирования, запишем отрицание её отрицания: \[\neg \exists x (\exists z \ z \in x \& \forall y (y \in x \imp \exists u (u \in y \& u \in x))),\] что означает следующее: не~существует непустого множества~$x$, такого, что для каждого его элемента~$y$ найдётся такой~$u \in x$, что~$u \in y$.

Всякое множество в~ZF обязано быть фундированным (т.~е. удовлетворять аксиоме фундирования) и, следовательно, не~может существовать

\begin{itemize}
	\item множества, состоящего из~единственного элемента~$x$, такого, что~${x\in x}$,
	\item множества, состоящего из~двух элементов~$x$~и~$y$, таких, что ${x \in y} \& {y \in x}$, и~вообще такого множества, что его элементы~$\vect xn$ <<закольцованы>> по~отношению принадлежности условием ${x_1 \in x_2} \& \ldots \& {x_{n-1} \in x_n} \& {x_n \in x_1}$,
	\item множества, элементы которого образуют бесконечную последовательность $x_1\ni x_2\ni x_3 \ldots$
\end{itemize}

Итак, мы~ввели аксиоматику ZFC теории множеств и~рассмотрели её самые первые следствия. Все теоремы следующих параграфов этой главы будут, по~сути, выводимыми утверждениями аксиоматической теории множеств, причём утверждения, зависящие от~аксиомы выбора, будут помечаться знаком \AC.
